\section{Vistas on ontologies}
\epigraph{¿No basta un salo término repetido para desbaratar y confundir la serie del tiempo? ¿Los fervorosos que se entregan a una línea de Shakespeare no son, literalmente, Shakespeare?}{\cite{confutacion}}
Looking at our \autoref{} it's surprising how mathematically consistent Borges' universe becomes when it is described through category theory. As we already said, this has to be regarded as an experiment, a literary \emph{divertissement}, and a test-bench for our main claim, that as abstract as it may seem ontology has a quantitative content.

There is clearly no point to just analyse Borges' literary work: we can go further. The present section has this purpose, while sketching somelong term goals our work can aspireto. We begin with a more academic discussion of classical idealism \emph{à la} Berkeley; of course, in light of our \autoref{}, this can still be linked to Tl\"on's universe, as Borges has always been fascinated by, and mocked, classical idealism (see \autoref{confutacion}). Our point here is that \todo[inline]{yadda yadda Berkeley}

To this, it follows a more wide-ranging discourse; surely a less substantiated one, but we aim at reaching a foundation for the future work, ours or others', in a research track that we feel is fertile and promising in order to clarify the current state of the matter in ``mathematical ontology''.

The main point of our paper can be summarised in a very effective way: we define an ``ontology'' to be a category $\clO$, inside which ``Being unravels''. Every existence theory shall be reported, and is relative, to a fixed ontology $\clO$, the ``world we live in''; such existence theory coincides with the internal language $\clL(\clO)$ of the ontology/category (we start employing the two terms as synonyms), in the syntax\hyp{}semantics adjunction of \cite{}.

So determined, the internal language of an ontology $\clO$ is the collection of ``things that can be said'' about the minimal constituent elements of the ontology.

If, now, ontology is the study of Being, and if we are structuralist in the metatheory (see \autoref{}), we cannot know beings if not through their attributes. Thus, an ontology is, for us, a mode of understanding of the attributes of Being: a category, be it in an Aristotelic or in a structuralist sense. As a consequence \emph{meta}ontology, i.e. the totality of such ways of understanding, must coincide with the general theory of such individual modes.

The circle apparently closes on, and motivates better, our initial foundational choice: categories and their theory correspond 1:1 to ontology and its theory. However, countless important issues remain open: in what sense this is satisfying? In what sense the scope of our analysis is not limited by this choice? What's his foundation? Is this a faithful way to describe such an elusive concept as ``Being''?


None of these questions is naive; in fact, each legitimately pertains to metaontology, and has no definitive answer. More or less our stance is as follows: approaching problems in ontology with a reasonable amount of mathematical knowledge is fruitful. Yet, the problem of what is a foundation for that mathematics remains open, and pertains to metaontology. It is philosophers' job to work in synergy to approach the issue with complementary tools.

Subsequently, in \autoref{metaon}, we make an hopefully clarifying statement: according to Quine and his school, ontology can be defined as the domain over which (logical, or natural language's) quantifiers run. This is not wrong; in fact, it is perfectly compatible with our views. But we work at a raised complexity level, in the following sense. In our framework, ontology \emph{à la} Quine still is a category, because (see \autoref{}) a quantifier can be described as a certain specific kind of functor
\[\forall,\exists : PX \to PY\]
between powersets regarded as \emph{internal} categories of our ambient ontology $\clO$; in light of this, it's easy to imagine this pattern to continue: if Quine calls metaontology what we call ontology, i.e. the metacategory grounding his propositional calculus is a single ambient category \emph{among many}, we live ``one universe higher'' in the cumulative hierarchy of foundations and meta-foundations: our ontology possesses a higher dimensionality, and harbours Quinean theory as an internal structure (see \autoref{} for the definition of an internal category). So, it shall exist, \emph{somewhere} -at least in some secret way, hidden from the comprehension of men- a language that calls ontology what we call metaontology (and thus a language that declassifies Quine's to a sub-ontology -whatever this means).

Finding the bottom of this tower of turtles is the aim of the track of research, of very ancient tradition, within which we want to insert the present work.

Of course our work does not make a single comment on how, if, and when, this ambitious foundational goal can be achieved. We just find remarkable that framing Quine's definition in this bigger picture is not far from the so-called practice of ``negative thinking'' in category theory: negative thinking is the belief that a high-dimensional/complex entity can be understood by means of the analogy with its low-dimensional/complexity counterparts; see \cite{nlab:category-order,nlab:neg-think} for a minimal introduction to the principle, \cite{baez2010lectures} for a practical introduction, and see \cite{gowers2007} for what Gowers calls ``backwards generalisation''.

\subsection{Dialogo con l'idealista}\label{berkelei}
Let us reconsider \autoref{bla}; although in passing, we mentioned famous Berkeley's view of perception as a bundle of stimulation incapable to cohere. Let's say clearly that endeavouring on such a wide ground as classical idealism isn't the purpose of our work; yet, in his novel Borges regards Tl\"on's language and philosophy as a concrete realisation of Berkeley's theory of knowledge.

Within topos theory, è scorretto dire che $p$ è falsa in ``assoluto'', ma che semmai è ``falsa con forza $t$'' dove $t \in I$. Il berkeleyano vorrebbe ottenere (accettato che le monete esistano solo un po' in alcuni punti) che $\sum_u p(u,c,d) = (\bot,1)$. Non può per costruzione, ma se volesse deve fornire un modello alternativo del paradosso che sia altrettando valido (ci sembra sia difficile comunque non parlare in termini di ``forze'' o loro equivalenti, in ``istanti'' singoli).

Ad essere ancora più pignoli, alla domanda se le monete esistano o meno la risposta corretta è a sua volta una domanda: ``In quale $I$ sei?'' ed essendo $I$ totalmente ordinato ``In quale suo punto vuoi calcolare la forza?''. [Il punto può essere un riferimento temporale, spaziale o di qualunque altro genere (a seconda della struttura di $U$), l'importante è che l'insieme abbia le caratteristiche da noi indicate]. [mi dai i dati (osservatore, subset di C, giorno della settimana) e assegno un valore di verità (\{0,1\} e forza); dipendenza funzionale delle proposizioni dalle configurazioni].

Sostituire nozioni classiche (identità, persistenza-nel-tempo) con nozioni precise suggerite dal linguaggio che proponiamo, vuol dire perciò modificare anche il linguaggio naturale. Quando l'idealista afferma che negli istanti in cui chiude gli occhi la sua casa non esiste più, sta anch'egli parlando di ``forza'' nel senso qui definito: lo deve solo esplicitare. Si mette in un universo (un topos) ``non-classico'' con più valori di verità e deve semplicemente calcolare \emph{qual è} il valore di $p$.

L'ampliamento dei valori di verità si traduce in un ampliamento delle risposte possibili da dare alla domanda sulle monete. Non indichiamo quella ``corretta'' ma il topos in cui trovarla, il contesto di discorso dal quale non si può prescindere, intuitivamente un contesto fuzzy, che evita le sterili dicotomie in cui era impantanato il dibattito da qualche secolo [In realtà la cosa è questa: $\{0,1\}$ è ``fisso''; la varietà di risposte è data dalla scelta di $I$ e dalla struttura di $U$].

Da notare (come anticipato in 1.4) che abbiamo potuto modellizzare il paradosso senza impiegare un framework di logica temporale; è lecito interpretare gli elementi di $I$ come istanti, ma non necessario. La descrizione in termini temporali è un sottocaso del modello più generale che abbiamo fornito. Persino un presentista o l'idealista coerente di Borges (che dalle tesi berkeleyane deduce l'inesistenza del tempo) può stabilire la verità di $p$ senza abiurare alla sua posizione ontologica, ma deve poi accettare il risultato del calcolo.

\todo[inline]{accordo intersoggettivo in Tl\"on}

La nostra sembra una posizione intermedia tra empirismo e idealismo. La critica dell'idealista al metodo scientifico sono le prove indirette di esistenze (come le dimostrazioni non costruttive che non piacciono agli intuizionisti). La nostra è una visione fuzzy dell'esistenza: sei libero di assumere che la barca invisibile che nessuno vede, se non perché l'acqua si sposta, non esista, o assumere che la barca ci sia ma con una forza minore del massimo. (è un po' un tentativo di risoluzione epistemica del paradosso. cfr quando si parla di ``maggiore è il numero di osservatori più intenso è il grado di esistenza delle monete''). Se si usa questo linguaggio non ti basta più dire che la barca non esiste perché non la vedi, cosa che non spiega lo spostamento dell'acqua \footnote{Anche il metafisico che non assume avvenga il processo di causazione deve spiegare la relazione (qualunque essa sia, se c'è) o comunque la correlazione tra il fenomeno ``la barca si muove'' (che presuppone l'esistenza della barca) e il fenomeno ``l'acqua si sposta'', non collegato, ad esempio, al fenomeno dell'esistenza delle nuvole}. In più con la possibilità del compromesso dato dalla densità di $I$.
\todo[inline]{discorso su scollamento linguaggio formale/naturale} %la questione è epistemologica, credo; ci ho riflettuto e si era già accennato in salotto #2; eventuali critiche e dibattiti non possono avvenire nel linguaggio naturale%
\subsection{Dai loro frutti voi li riconoscerete}\label{frutti}
\todo[inline]{yadda yadda Yoneda}


\subsection{Metaontology} \label{metaon}
\todo[inline]{yadda yadda Quine}
Gli osservatori di Tl\"on non riescono a dire nulla sulle monete degli altri, neanche con strength. Il nostro modello è inutilizzabile \emph{dentro} Tl\"on; ed è dovuto alla diversità di linguaggio dell'abitante di Tlon. Sospendiamo il giudizio su cosa venga ``prima', se l'ontologia o il linguaggio (gli autori hanno posizioni divergenti ma la ricerca assume pragmaticamente il secondo) ma senza dubbio essi sono strettamente correlati.

Possiamo imprecisamente definire l'ontologia come ciò che gli oggetti \emph{sono} \footnote{cioè come si comportano nel modello} all'interno di un linguaggio.

Possiamo dire, figurativamente, che l'ontologia è il modo che usiamo per ``apparecchiare'' il mondo dentro un determinato linguaggio. Questo è ciò che gli ontologi possono dire, il luogo nel quale lavorare.
Dove sia il linguaggio e ``qual è il principio che ispira la scelta di un determinato linguaggio (e quindi di un'ontologia)' ci sembra una domanda di interesse antropologico, o forse neurofisiologico, ma è fuori dalla portata di ciò che l'ontologia operativa può dire \footnote{\de{Dovrebbe essere una domanda metaontologica ma qui la posizione che assumo è che la nostra metaontologia dice che la risposta non rientra nel campo delle sue possibilità}\endde} (se non ricascando nelle pastoie dell'impostazione classica, priva degli ``ambienti' adatti dentro i quali parlare delle cose).

Rapporto tra ``esistenza'' e ``comportamento nel modello'': rinunciamo alla caratterizzazione classica di esistenza? qualunque essa sia (presumibilmente quella orribile quineana). Sembra di sì. Quindi
\begin{center}
	``$x$ esiste (nel modello $\mathcal{M}$)'' := ``insieme dei comportamenti di $x$ in $\mathcal{M}$''
\end{center}
\de{va precisata meglio ma è una def relativizzata ad un contesto (come promettevamo in 1.4) e ci permette di parlare di esistenza senza ricorrere a identità e persistenza nel tempo. Molto più agevole}\endde].

Questo è quello che intendiamo con ``esistenza'' a livello metaontologico. La nozione poi si specifica a seconda del mondo (topos) che analizziamo in quel momento. Ad esempio in Tl\"on esistere significa avere una forza strettamente maggiore di 0.

Prendiamo lo stato dell'arte dell'ontologia in filosofia analitica: l'apostolo quineano di turno ti dice che ``ontologia'' è il dominio di oggetti su cui variano i quantificatori \cite{?}. Questa def sufficientemente operativa dice ``di meno'' di quello che vorrebbe l'impostazione classica (così come la nostra; ma, come sempre, è l'unico modo per essere precisi); ma dice ``di meno'' anche della nostra. Se ontologia è il comportamento degli oggetti nel modello, è ``irrilevante'' cosa io ritenga di poter inserire nel dominio (struttura di $U$) (il realista concettuale dice che sono oggetti anche $\top$ e $\bot$ \footnote{O meglio sono oggetti ciò che $\top$ e $\bot$ denotano} mentre l'empirista puro no) (e così via di chiacchiere su ``ce lo metto o no il tempo nel mio modello?''): il dibattito può rimanere sul modello. In questa maniera abbiamo un agone intersoggettivo di attribuzione dei significati (vabbè, si fa per ridere: cfr. Umberto Eco, ovunque) dentro il quale \emph{fare} ontologia (anzi, ontologie).